林鄭拒撤送中例 堅持可追溯 泛民聯署促設日落條款

林鄭拒撤送中例 堅持可追溯
泛民聯署促設日落條款

林鄭月娥昨出席行會時重申《逃犯條例》修訂有逼切性。
夏家朗攝

【今日審議】

【本報訊】立法會修訂《逃犯條例》法案委員會今日召開首次會議，由於政府希望立法會能7月前完成表決，料委員會選出正、副主席後便會趕工，民陣呼籲市民今早到立法會外請願反對。特首林鄭月娥昨出席行政會議時重申修例有逼切性，立法會須爭分奪秒，但即使台灣殺人案疑犯獲釋前政府未能及時修例，她也稱修例工作不會停止，又指社會不會接受修例不設追溯期。24名民主派則發表聯署聲明，促政府增設日落條款以針對處理台灣兇殺案。

記者：許偉賢 呂浩然

相關新聞：謝偉俊：非常方法主持會議

民主派發表聯署聲明，強調修例爭議大，預料法案委員會辯論激烈。易仰民攝

過去一個月，港府硬推《逃犯條例》修訂惹反響，1.8萬市民上月底上街反惡法，而在修例爭議升溫之際，林鄭與保安局局長李家超民望大跌。港大最新民調顯示，林鄭評分較上月中跌4.1分，至48.5分，支持度跌5個百分點至34%；反對比率升5個百分點至51%，即支持度淨值跌10個百分點至負17個百分點。李支持度同樣跌5個百分點至31%，反對比率則激增9個百分點至30%，支持度淨值急跌14個百分點，至正2個百分點，創其上任後新低。

無視民意反對，林鄭昨重申修例有逼切性，稱若未能為台灣殺人案提供法律基礎，會出現大家都不想見到的結局，但她同時指即使未能及時修例，亦不等於修例工作會停頓。對於商界要求修例不應設有追溯期，林鄭不同意，指此舉等同「以前犯咗法逃到香港就唔需要繩之於法」，相信社會大眾不會接受。

修例前陳同佳或已獲釋

民主派24名議員昨發表聯署聲明，強調修例爭議極大，預料法案委員會將會激烈辯論，沒可能於短時間內完成審議，而台灣殺人案疑犯陳同佳或有機會在本月底獲釋，民主派稱目前唯一能應對疑犯於月底或之後短期內獲釋的方法，是回到立法會及行政當局最基本的共識，確立以日落條款方式修例，與台灣作單次移交，強調保安局在立法會文件中亦承認此做法有效。

台灣殺人案疑犯陳同佳牽涉的洗黑錢案月底判刑，由於案件牽涉金額不多，法官可能判處較短刑期，加上陳已經還柙近一年，或於短期內獲釋；換言之政府就算成功修例，也未必適用於其一直聲稱的修例源頭陳同佳案。公民黨黨魁楊岳橋直指政府以趕時間為由處理修例站不住腳；預料會獲選法案委員會主席的謝偉俊認為政府需要充份解釋，一旦案情急轉直下，是否仍然急於修例。

自由黨黨魁鍾國斌認為修例設有追溯期並不公平，指內地或澳門的相關法例都沒有追溯期，例如在內地可被判監三年的刑罰，追溯期只是三年，而70年代廉政公署成立時，也對貪污問題設有豁免時間，可見沒有追溯期非沒有先例。至於民主派建議港府先撤回草案，然後針對台灣殺人案提交新草案，以便移交該案逃犯，同時在草案加入日落條款，鍾國斌指長遠這做法最理想亦最務實及可行，但指民主派未聯絡他，要先商討才決定是否支持。

建制陣營昨發起「撐修例大聯署行動」支持修例，聯署行動召集人、身兼全國政協委員的黃英豪形容台灣殺人案是令人心靈震驚的事，惟香港沒法例可追究，反問香港是否要變成窩藏犯人的天堂。但黃被問到目前內地人權狀況時，他即避而不談，推說「要咁分享要畀幾小時我先得」，又隻字不提台灣方面早已表明不接受港府修例。

相關新聞：教協斥修例 北上交流恐出事

下一則
下一則
謝偉俊：非常方法主持會議

謝偉俊：非常方法主持會議
教協斥修例 北上交流恐出事
建制又霸維園 阻7.1遊行起步
西環集中營：惡法倘通過 台未必提引渡